%% kruznicova inverzia, na ESF, marec 2006
%% Mazo

\documentclass{article}
\usepackage{slovak}
\usepackage{palatino}
\usepackage{picins}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}

\pagestyle{empty}
\advance\textwidth by 2cm
\advance\hoffset by -1cm
\advance\textheight by 4cm
\advance\voffset by -2cm
\parindent = 0pt
\parskip = .4\baselineskip

\let\uhol=\angle

\font\nadpis = csbx10 scaled 1800
\font\fontkapitola = csbx10 scaled 1400

\newcount\cislokapitoly
\cislokapitoly = 1
\def\kapitola#1\par{%
{\bigskip
\hskip 1cm {\fontkapitola\number\cislokapitoly. #1}\par}
\bigskip
\advance\cislokapitoly by 1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\def\FIXME{{\nadpis FIXME}}

\newcount\cisloulohy
\cisloulohy = 1

\def\uloha{%
\medskip{\bf Úloha \number\cisloulohy . }%
\advance\cisloulohy by 1%
}

\newcount\cislohintu
\cislohintu = 1
\def\hint{%
\bigskip{\bf \number\cislohintu . }%
\advance\cislohintu by 1%
}

\newcount\cisloriesenia
\cisloriesenia = 1
\def\riesenie{%
\bigskip{\bf \number\cisloriesenia . }%
\advance\cisloriesenia by 1%
}

\newcount\cisloprikladu
\cisloprikladu = 1
\def\priklad{%
\bigskip{\bf Príklad \number\cisloprikladu . }%
\advance\cisloprikladu by 1%
}

\def\riespr{{\it Riešenie:\/\ }}

\def\poznamka{{\it Poznámka:\/\ }}

\newdimen\sirka
\setbox 0 = \hbox{$*\,$}
\sirka = \wd0

\def\tazkauloha{%
\hskip -\sirka
$*\,${\bf Úloha \number\cisloulohy . }%
\advance\cisloulohy by 1%
}

\let\phi=\varphi
\let\uhol=\angle


\newcount\backup
\backup = \catcode`\@
\catcode`\@ = 11
\def\mydispl@y{\global\dt@ptrue \openup\jot \m@th
  \everycr={\noalign{\ifdt@p \global\dt@pfalse
              \ifdim\prevdepth>-1000pt \vskip-\lineskiplimit
                 \vskip\normallineskiplimit \fi
            \else \penalty\interdisplaylinepenalty \fi}}}
\def\my@lign{\tabskip=0pt\everycr={}} % restore inside \displ@y
\newskip\mycentering \mycentering=0pt plus 1000pt minus 1000pt
\global\def\eqalignno#1{\mydispl@y \tabskip=\mycentering
  \halign to\displaywidth{\hfil$\my@lign\displaystyle{##}$%
    \tabskip=0pt &$\my@lign\displaystyle{{}##}$\hfil
    \tabskip=\mycentering &\llap{$\my@lign##$}\tabskip=0pt \crcr
    #1\crcr}}
\catcode`\@ = \backup


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\centerline{\nadpis Krunicová inverzia}

\priklad
V rovine sú dané dve krunice $k$, $\ell$ s prieseèníkmi $A$, $B$. Vezmime priamku $p$ prechádzajúcu bodom $B$, jej druhı prieseèník s krunicou $k$ oznaème $C$, jej druhı prieseèník s krunicou $\ell$ oznaème $D$. Dokáte, e ve¾kos uhla $CAD$ nezávisí od polohy priamky $p$.

\priklad
V rovine sú dané tri zhodné krunice, ktoré prechádzajú spoloènım bodom $H$. Oznaème druhé prieseèníky tıchto kruníc $A$, $B$, $C$ (rôzne od $H$).
Dokáte, e $H$ je ortocentrum trojuholníka $ABC$.

\uloha
Apollóniove úlohy

\uloha
V rovine sú dané dve krunice $k$, $\ell$ s prieseèníkmi $A$, $C$. V bode $A$ spravíme dotyènicu ku $k$, tá druhıkrát pretne krunicu $\ell$ v bode $D$.
Bod $B$ je prieseèníkom krunice $k$ s dotyènicou ku krunici $\ell$ v bode $A$. Dokáte, e $|AB|\cdot |CD| = |AC|\cdot |AD|$.

\uloha
Krunice $k_1$, $k_2$ sa pretínajú v bodoch $A$, $B$. Krunica $k_3$ sa zvonku dotıka kruníc $k_1$, $k_2$ po poradí v bodoch $C$, $E$. Krunica $k_4$ sa zvonku dotıka kruníc $k_1$, $k_2$ po poradí v bodoch $D$, $F$. Dokáte, e krunica opísaná trojuholníku $ACE$ sa dotıka krunice opísanej trojuholníku $ADF$.
%% Oboz naukowy OM 2004, 6/11

\uloha
Krunica $\ell$ sa zvnútra dotıka krunice $k$ v bode $A$. Zvolíme bod $B$ na krunici $\ell$. Dotyènica ku $\ell$ v bode $B$ pretne krunicu $k$ v bodoch $D$, $E$. Oznaème $C$ stred toho oblúka $DE$ krunice $k$, ktorı neobsahuje bod $A$. Dokáte, e body $A$, $B$, $C$ leia na priamke.

\uloha
Krunice $k_1$, $k_2$ sa zvonka dotıkajú v bode $D$. Priamka $p$ sa dotıka kruníc $k_1$, $k_2$ po rade v (rôznych) bodoch $A$, $B$. Úseèka $AC$ je priemerom krunice $k_1$. Priamka $q$ prechádza cez bod $C$ a dotıka sa krunice $k_2$ v bode $E$. Dokáte, e trojuholník $ACE$ je rovnoramennı.
%% Oboz naukowy OM 2004, 5/2

\uloha
Dané sú dve krunice $k$, $\ell$ pretínajúce sa v bodoch $D$ a $A$. Spoloèná dotyènica tıchto kruníc blišia k bodu $A$
sa dotıka krunice $k$ v bode $E$ a krunice $\ell$ v bode $F$. Rovnobeka so spoloènou dotyènicou prechádzajúca bodom $D$ pretína
krunicu $k$ v bode $C$ a krunicu $\ell$ v bode $B$ (tieto body sú rôzne od bodu $D$). Dokáte, e druhı prieseèník (rôzny od bodu $D$)
kruníc opísanıch trojuholníkom $CDF$ a $BDE$ leí na priamke $AD$.

\bigskip\hrule

\uloha
V rovine je danı trojuholník $DEF$ a tri body $A$, $B$, $C$. Dokáte, e existuje krunica taká, e keï pod¾a nej urobíme inverziu, tak obrazy $A'$, $B'$ $C'$ bodov $A$, $B$, $C$ vytvoria trojuholník $A'B'C'$ podobnı trojuholníku $DEF$.

\uloha
Dané sú krunice $k_1, k_2, k_3, k_4$ tak, e $k_i$ sa zvonka dotıka $k_{i+1}$ pre $i=1,2,3,4$ ($k_5=k_1$). Dokáte, e štyri dotykové body tıchto kruníc leia na jednej krunici.

\uloha
Dve krunice sa dotıkajú zvonka v bode $A$. Do krivoèiareho trojuholníka urèeného tımito krunicami a ich spoloènou dotyènicou vpíšeme krunicu
so stredom $O$ a polomerom $r$. Dokáte, e $|AO|\le 3r$.

\uloha
Krunice $k_1$, $k_2$ sa pretínajú v bodoch $A$, $B$. Priamka rôzna od $AB$ pretína krunicu $k_1$ v bodoch $C$, $D$, krunicu $k_2$ v bodoch $E$, $F$ a priamku $AB$ v bode $P$ leiacom mimo úseèky $AB$. Dokáte, e priamka spájajúca stredy kruníc opísanıch trojuholníkom $ACE$ a $BDF$ prechádza bodom $P$.
%% Oboz naukowy OM 2002, 10/3

\tazkauloha
Nech $ABC$ je trojuholník s opísanou krunicou $k$ a nech $D$ je bod na strane $BC$. Dokáte, e krunice dotıkajúce sa $k$, $AD$, $AB$ a $k$, $AD$, $DC$ sa navzájom dotıkajú práve vtedy, keï uhly $BAD$ a $CAD$ majú rovnakú ve¾kos.
%% Rumunsko, 1997

\tazkauloha
Daná je polkrunica $k$ s priemerom $AB$ a stredom $O$ a priamka, ktorá pretína polkrunicu $k$ v bodoch $C$ a $D$ a priamku $AB$ v bode $M$ ($MB<MA$, $MD < MC$). Nech $k$ je druhı prieseèník kruníc opísanıch trojuholníkom $AOC$ a $DOB$. Dokáte, e uhol $MKO$ je pravı.
%% Rusko, 1995

\uloha
Nech $ABCD$ je konvexnı štvoruholník s kolmımi uhloprieèkami pretínajúcimi sa v bode $O$. Dokáte, e obrazy bodu $O$ v osovej súmernosti pod¾a priamok $AB$, $BC$, $CD$, $DA$ leia na krunici. (Nájdite aj dôkaz bez inverzie.)
%% USAMO 1993/2

\tazkauloha
Krunica vpísaná do trojuholníka $ABC$ sa dotıka jeho strán $BC$, $CA$, $AB$ po poradí v bodoch $D$, $E$, $F$. Bod $X$ leí vnútri trojuholníka $ABC$ tak, e krunica vpísaná do trojuholníka $XBC$ sa dotıka priamky $BC$ v bode $D$ a priamok $CX$ a $XB$ v bodoch $Y$ a $Z$ (v tomto poradí). Dokáte, e $EFZY$ je tetivovı štvoruholník.
%% IMO 1994 proposal

\tazkauloha
Nech $PQ$ je priemer polkrunice $k$. Krunica $\ell$ sa zvnútra dotıka polkrunice $k$ a dotıka sa priamky $PQ$ v bode $C$. Nech $A$ je bod na $k$ a $B$ bod na priamke $PQ$ tak, e priamka $AB$ je kolmá na priamku $PQ$ a dotıka sa krunice $\ell$. Dokáte, e $AC$ je osou uhla $PAB$.
%% Izrael 1995

\tazkauloha
Nech K, L, M sú dotykové body krunice vpísanej do trojuholníka ABC so stranami BC, CA, AB (v tomto poradí). Dokáte, e ortocentrum trojuholníka KLM, stred krunice vpísanej do trojuholníka ABC a stred krunice opísanej trojuholníku ABC leia na jednej priamke.
%% Iran 1995
%% solution: invert through incircle and superimpose original and inverted diagrams

\tazkauloha
Nech $ABC$ je trojuholník a $O$ stred jemu opísanej krunice. Priamky $AB$ a $AC$ pretínajú krunicu opísanú trojuholníku $BOC$ po druhıkrát v bodoch $B_1$ a $C_1$ (v tomto poradí). Nech $D$ je prieseèník priamok $BC$ a $B_1C_1$. Dokáte, e krunica dotıkajúca sa priamky $AD$ v bode $A$, ktorej stred leí na priamke $B_1C_1$, je kolmá na krunicu s priemerom $OD$.
%% MOP 1997

\tazkauloha
Nech $O$ je stred krunice opísanej štvoruholníku $ABCD$, $I$ je stred krunice doò vpísanej a $P$ prieseèník jeho uhloprieèok. Dokáte, e body $O$, $I$, $P$ leia na jednej priamke. (Navyše bod $P$ je pevnı pre všetky štvoruholníky, ktoré sa dajú vpísa do danej krunice tak, aby druhá daná krunica bola jeho vpísanou.)
%% Czech-Polish-Slovak Match 2005

\tazkauloha
Šesuholník $ABCDEF$ je vpísanı do krunice $k$. Krunice $k_1,k_2,k_3,k_4,k_5,k_6$ sa zvnútra dotıkajú krunice $k$ v bodoch $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$.
Krunica $k_i$ sa zvonka dotıka krunice $k_{i+1}$ pre $i=1,2,\dots,6$ (pritom $k_7=k_1$). Dokáte, e priamky $AD$, $BE$, $CF$ sa pretínajú v jednom bode.
%% Oboz naukowy OM 2004, 39/8

\tazkauloha
Nech $P$ je bod vnútri trojuholníka $ABC$ takı, e 
$$
|\uhol APB|-|\uhol ACB|=|\uhol APC|-|\uhol ABC|.
$$
Nech $D$, $E$ sú stredy kruníc vpísanıch do trojuholníkov $APB$ a $APC$. Dokáte, e priamky $AP$, $BD$, $CE$ prechádzajú jednım bodom.
%% IMO 1996, Problem 2

\end{document}
